六四後戴卓爾夫人向日官引述 鄧小平：想怎樣就改法律

節錄

六四後戴卓爾夫人向日官引述
鄧小平：想怎樣就改法律

■日本政府外務省的一批文件中，揭示了當年六四後不願與G7聯手圍中。

【文件解密】

【本報訊】1989年六四屠城後，香港人對中共完全絕望，引發移民洪流，時間亦證明當年的香港人是對的。日本政府外務省公開一批封存多年的外交文件，部份檔案涉及日本及西方政府在天安門事件後的取態。其中一份文件記錄了時任英國首相戴卓爾夫人與日本官員的對話，她引述時任中共領導人鄧小平說過，「如果國家想怎樣做的話，修改法律便可以了」，對於中共如此輕蔑生命與法治，戴卓爾不禁擔心當時500萬香港人的福祉。

日本放送協會（NHK）報道，日本政。。。。。。。。。。

■文件中表示，戴卓爾夫人與鄧小平討論過後，對其所謂「依法治國」方針表示擔憂。

美曾不滿日繼續提供援助

戴卓爾隨後訪問日本，與時任日本外相中山太郎會面，她提起六四事件說：「根據我與鄧小平、趙紫陽談話的經驗，我無法預料會發生天安門事件，我感到非常震驚。 這種情況絕對不能再次發生。」她又接着說：「香港有500萬居民，他們擔心如果中國能對自己的子民做這樣的事，他們會怎麼樣。」當時距離九七香港主權移交中共僅餘八年，言論間她對香港的未來表示擔憂。

NHK引述專門研究戰後外交史。。。。。。。。

日本外務省每年均會公開超過。。。。。。。。。

當年美國曾為日本繼續向中國提。。。。。。。。。。。。。

香港民意研究所行政總裁、前理大應用社會科學系助理教授鍾劍華認為，文件中鄧小平對「以法治國」的想法與現實相符。中共屢以法律為政治服務，隨意立法限制自由，這些理解貼合鄧小平對法治的看法。香港中文大學政治與行政學系高級講師、香港時事評論員蔡子強則批評戴卓爾夫人不負責任，若擔心香港前途為何不為香港據理力爭，或表達出不同態度？

■日本外務省每年均會公開超過30年的官方文件。

如果有得揀